<?teipublisher template="milionealessianodemo.html" odd="milionealessianodemo.odd" view="page"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La redazione AL del <hi rend="italic">Devisement dou monde</hi>
                </title>
                <title type="s">Il Milione del ms Alexianus I,3 della Biblioteca Sant'Alessio Falconieri di Roma</title>
                <editor>Silvia Marsili</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Edizione critica</p>       
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="primary">
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Roma</settlement>
                        <institution>Biblioteca Sant'Alessio Falconieri</institution>
                        <idno> ms. I,3</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Codice miscellaneo del XV secolo.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <bibl type="print">
                    <title/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="AL_pers_01">
                        <persName>Marco Polo</persName>
                        <note> (<hi>Marco Polo</hi>) (*1254 – †1324), 
                            Mercante e viaggiatore veneziano.</note>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <settingDesc>
                <listPlace>
                    <place xml:id="AL_place_01">
                        <placeName>
                            <hi rend="bold">Persia</hi>
                        </placeName> 
                        <note>xxx</note>
                    </place>
                </listPlace>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="header">
                <pb n="Alexianus I,3, f. 1r" facs="img:AL1.jpeg"/>
                <head>
                    <persName ref="AL_pers_01">Marco Polo</persName>
                </head>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <div type="salutation">
                    <p> 1 [TB 45] </p>
                </div>
                <div type="main_content">
                    <p>
                        <seg type="incipit">[1] |1r|</seg>  ‹Per la grande› chalura semençano lo grano e ll’altre biade dello mese do novembre et ricolgolle dello mese di março et altressì tucti fructi che albori menano. [2] E·llo mese di março non ci si truova né fonte né erba viva, se non secche per lla gran chalura, salvo che quelle delli dattali, le quali bastano verdi infino al maggio. [3] Ànno mollti giardini et in ciaschuno sono acque bellissime et quivi fuggano le genti lo gran caldo. [4] Le navi non e' inpeciano, ançi l’ungano con olio di pescie. [5] Quando l’uomo muore la moglie piangie ben iiij anni con gran lamento. </p>
                </div>
                <div type="salutation">
                    <p> 2 [TB 28] </p>
                </div>
                <div type="main_content">
                    <p>
                        <seg type="incipit">[1]</seg> ‹P›ersia si è una gran provincia, la quale fue già mollto nobile secondo che ssi legge nello Alexandro. [2] Ora è molto distructa per lli Tartari. In Persia si è una città chiamata Sabba, dalla quale si partirono gli tre Magi che andarono ad adorare Cristo. [3] Essendo messer Marcho Polo in quella città, domandò le genti di quella terra della conditione di quelli tre Magi. [4] Ellino no·lli seppero rispondere niente di verità, se non che dissero in questo modo, se non che ffurono tre Re, li quali erano sepelliti i’ quelle tombe che sono da Sabba a tre giornate: si truova un chastello chyamato Pystayne, che tanto è a dire quanto luogho di quelli che adorano lo fuocho per loro Iddio. [5] Quando gli tre Magi si partirono di quella contrada disseno ch’ènno iti adorare uno profeta ch’era nelle contrade delli Giudei e presentarolli oro, incienso et mirra. [6] Et d’intorno a questa storia dichano di mollte bugie, et tra lle altre falsità sì dichono che quando si vollono partire dallo profeta, lo quale era mamolo di pochi dì, elli donò alli tre Magi uno bussilo et no·llo aperseno. [7] Quando ebbeno cavalcato parecchie dì ellino si apersero lo bussolo per volere vedere quello che vi fosse dentro. [8] Trovaronvi dentro una pietra et così dichano ch’ellino gittarono quella pietra in uno poçço, et altresì tosto come gittarono la pietra nello poçço disciese da cielo una fiamma di fuocho et entrò in quello poçço. [9] Allora li tre Re tolsero di quello fuocho et portaro·llo alla loro terra et adorano quello fuocho per loro Iddio. [10] Tucto questo dichano falsamente ma elli tenghano questa credença. [11] Et questo è la verità: che tucti quelli della contrada adorano quello fuocho et mai nollo lassano spengniare. [12] Et se pure avenisse ch’elli s’amortasse, ellino vanno agli altri che ànno di quello medesimo fuocho et adora·llo e sì e’ se ne fano dare. [13] Et di questo medesimo fuocho fanno ardere le lampane delle loro chiese. [14] Et in questo modo tornano a racciendere con quello le lampane ch’ellino tenghano in casa. [15] Et mai no·llo rapprendono con altro fuocho et mollte genti sono in quello errore.</p>
                </div>
            
            <div type="salutation">
                    <p>3 [TB 51]</p>
                </div>
                <div type="main_content">
                    <p>
                        <seg type="incipit">[1]</seg> [1] ‹D›a entro nelle confini di Persia è una città che ssi chiama Cobinam molto grande. |1v| [2] Ellino adorano Machometto. [3] Ellino ànno dello ferro et dello acciaio. [4] Là si fanno mollti buoni specchi d’acciaio, là si fae la tuça che è buona alli occhi, là si fa lo spodio: ora vi dirò il come. [5] Ellino ànno una terra et †delleno† di quella vena et mecto·lla in una fornace bene ardente et in sulla boccha della fornace è una graticola di ferro mollto grande. [6] Quando la fornace è bene ardente si arde quella terra nello fuocho. [7] Lo fumo e llo vapore ch’escie di quella terra s’apiccha alla graticola e questa è latuçia. [8] Et quella terra che rimane nella fornacie arsa si è detto spodio. [9] Quando l’uomo si parte quindi in capo d’otto giornate si truova una provincia detta Chunochayn, la quale antichamente fue sotto la signioria dello Re Dario. [10] Làe si truova una gran pianura, in ella quale è l’Alboro Solo, lo quale noi appelliamo l’Albore Seccho. [11] Et diruovi chom’elli è fatto: egli è mollto grande et mollto grosso. [12] Le sue foglie sono dall’una parte verdi e dall’altra bianche et dàe ricci alquanti ad modo di castagnio, ma non ci è dentro niente. [13] Lo lengnio àe un sapore mollto forte et àe colore di busso. [14] Et appresso a quello arbore non se ne truova alchuno presso a C miglia, se nonne dall’uno delli lati, che vvi sono appresso a xxm miglia. [15] Quivi fue la bactaglia tra Allexandro et Dario. [16] Quivi è grande abondança. [17] La contrada è molto temperata, la gente adora Machometto et sono mollta bella gente et con questa gente confina la gente che signioreggiava il Veglio della Montagnia.</p>
                </div>

                <div type="salutation">
                    <p>4 [TB 7]</p>
                </div>
                <div type="main_content">
                    <p>
                        <seg type="incipit">[1]</seg> ‹D›ovete sapere che ssono due Erminie: l’una picciola et l’altra grande. [2] In de lla picciola Erminia sono mollte citta et castella mollto, è diviçiosa contrada ett è paese di gran solaçço. [3] Non è mollto sana provincia: le genti non vi sono armifere, sono vili et codardi et sono gran bevitori. [4] Alla riva di quello fiume si è una città chiamata Aiaçça, la quale è di gran mercantia di tucte le speçarie che vengniano fra terra et di tucti drappi che tengheno oro. [5] Gli mercanti vineçiani et gienovesi fanno tucti capo quivi et tucti quelli che vogliano andare verso Oriente. [6] Partendosi dalla picciola Erminia, andando verso la grande Erminia, truova l’uomo prima vna contrada chiamata Turchumania, che adorano Machometto. [7] Quella gente secondo che truovano buone pasture o in piano o in poggio. Quivi si riduchano et chosì si vanno tramutando. [8] Ellino vivono pur di bestiame: quivi si truovano buoni chavalli tuchomani et muli di gran pregio. [9] Sonvi tra lloro Ermini et Greci, li quali dpmesticamente habitano co·lloro per lle città et per lle castella loro et vivono d’arte et di mercantie. [10] Quivi si lavorano gli milliori tappedi et più belli che ssieno al mondo et drappi crimosi di seta molto ricchamente. [11] Sonvi due formose cittadi belle: l’una è Ycomo e ll’altra è Sebascia, dove fue martoriato messer Sancto Biagio. [11] La gente è sottoposta allo Tartaro di Levante.</p>
                </div>

                <div type="salutation">
                    <p>5 [TB1]</p>
                </div>
                <div type="main_content">
                    <p>
                        <seg type="incipit">[1]</seg> |2r| ‹...› Et perciò qui appresso scriverremo brevemente partita delle meraviglie, delle grandi novitadi della grande Erminia et di Persia et di Tartaria et d’India et di Grecia et di altre provincie, sì chome messer Marcho Polo, nobile cittadino di Vinegia, elli medesimo vide cho·lli suoi occhi et ad alchune ch’elli intese et debbe da huomini savi degni di fede. [2] Et sappiate ch’è nostra intençione e che, da ppoi che llo nostro Signore Idio formò Adamo nostro primo padre, nullo huomo fosse al mondo che vedesse et cierchasse tante divisate parti dello mondo chome fecie questo messer Marcho Polo. [3] Et perciò sono scripte queste cose acciò che nne sa perpetuale memoria. [4] Lo detto messer Marcho dimoròe in quelle parti anni xxvj. [5] E stando elli nella prigione di Genova fece scrivere lo decto libbro a messer Ricciardo\footnote{\textit{Ricciardo}: variante del nome di Rustichello, probabile banalizzazione.} da Pisa, lo quale era in quella prigione di Genova. [6] Et questo fue socto gli anni dello nostro Signiore Iddio mcclxxxxviij.</p>
                </div>

                 <div type="salutation">
                    <p>6 [TB2]</p>
                </div>
                <div type="main_content">
                    <p>
                        <seg type="incipit">[1]</seg> ‹N›ello tempo che messer Baldovino era Imperadore di Costantinopoli, cioè fue nel mccl, messer Niccholò Polo, che ffue padre di messer Marcho, et messer Maffeo Polo, fratello dello decto messer Nicholò, nobili et savi huomini si partirono da Vinegia et andando chon loro mercantie alla città di Costantinopoli, in ella provincia d’Allexandria, et quivi dimorati un tempo partironsi. [2] Et andarono per terra tanto che giunsero a na città, dove era uno Re che avìa nome Barcha, lo quale era signiore d’una provincia de Tartari, li quali habitano nella provincia di Bolgana. [3] Questo re Barcha fecie grande honore a messer Niccholò et a messer Maffeo et mollto si mostrò allegro della loro venuta. [4] Li due fratelli donarono al Re Barcha tucte quelle gioie ch’ellino avieno regate con loro. [5] Lo re le ricevette mollto volentieri et mollto li piacquero et fece donare loro cose che valien ben due tanto, le quale cose li due fratelli mandarono a vendere per diverse parti et così dimoraro per ispaçio d’uno anno. [6] Quivi si cominciò una gran guerra intra questo signiore re barcha |2v| et uno altro signiore che avia nome Alau, lo quale era signiore d’una contrada di Tartaria dalla parte di Levante. [7] Et così e’ s’agiunsero insieme li due signiori in capo con tucta loro gente et conbactendo insieme. [8] Et gran danno ricevé ciaschuna parte, ma alla fine Alau ebbe la victoria. [9] Et per cagione di quella guerra non si poteva andare sichuro per quella via donde li due fratelli erano venuti alla città di barcha, perciò che lle persone che vi andavano erano morte o prese, ma inançi poteva bene l’uomo andare. [10] Siché lli due fratelli pensarono d’andare \edtext{più verso Levante per ritornare in Costantinopoli più verso Levante}{\intervento{più verso Levante per ritornare in Costantinopoli}}, tanto che arrivarono a una città chiamata Cluchacha, la quale è alle confini delli signiori di Ponente. [11] Et indi si partirono et passaro lo fiume che è appellato Tigris, cioè l’uno delli quactro fiumi che escono dello Paradiso delitiano. [12] Et passaro per uno diserto, lo quale era per lungheçça xvij giornate, et non trovaro città né castello, ma trovaro molti zuene, cioè pastori che abitavano alle campagnie con loro bestie.</p>
                </div>

                <div type="salutation">
                    <p>7 [TB3]</p>
                </div>
                <div type="main_content">
                    <p>
                        <seg type="incipit">[1]</seg> ‹P›assato quello diserto trovaro una città chiamara Bichera, nobile et grande. [2] La provincia era chiamata Buchera. [3] Quivi regnava uno re chiamato Charochj. [4] La città è la migliore che ssia in tucta Persia. [5] In questa città dimoraro li due fratelli tre anni. Allora apparirono in quelal città ambasciadori, li quali erano mandati da un signore di Levante lo quale aveva nome Alayu, ch’elli mandava al signiore di tucti i Tartari, lo quale è appellato lo Gran Cane. [6] Et quando questi ambasciadori viddero questi due fratelli, ellino se ne fecero gran meraviglia et vidderoli volentieri, perciò che non ne avieno vedto mai più niuno ytaliano. [7] Alla fine favellando con loro dissero: «Se voi ci volete credere, voi potete acquistare grande honore e gran riccheççe», dicendo così: «Lo Gran Chane il signiore de’ Tartari non vidde mai alchuno ytaliano e àe gran voglia di vederne. [8] Perciò se volesse venire con noi, noi vi metteremo a·llui sani et salvi et sicuri, et faccianvi certi ch’elli vi farà grande honore et averete di questa venuta grande utilitade». [9] Quando li due fratelli intesero cotali parole, ebbero consiglio tra lloro et deliberarono andare co·lloro per arrivare alla corte dello Gran Chane. [10] Et così si missero et andarono insieme uno anno intero per Grecho e per Tramontana ançi ch’ellino giungessero |3r| alla terra dove era lo Grande Chane et per llo camino trovarono di mollte meravigliose chose le quali si conteranno in questo libro.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>