<?teipublisher template="dantiscus.html" odd="dantiscus2.odd" view="page"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La redazione AL del <hi rend="italic">Devisement dou monde</hi>
                </title>
                <title type="s">Il Milione del ms Alexianus I,3 della Biblioteca Sant'Alessio Falconieri di Roma</title>
                <editor>Silvia Marsili</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Edizione critica</p>       
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="primary">
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Roma</settlement>
                        <institution>Biblioteca Sant'Alessio Falconieri</institution>
                        <idno> ms. I,3</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Codice miscellaneo del XV secolo.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <bibl type="print">
                    <title></title>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="AL_pers_01">
                        <persName>Marco Polo</persName>
                        <note> (<hi>Marco Polo</hi>) (*1254 – †1324), 
                            Mercante e viaggiatore veneziano</note>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <settingDesc>
                <listPlace>
                    <place xml:id="AL_place_01">
                        <placeName>
                            <hi rend="bold">Persia</hi>
                        </placeName> 
                        <note>xxx</note>
                    </place>
                </listPlace>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="header">
                <pb n="Alexianus I,3, f. 1r" facs=""/>
                <head>
                    <persName ref="AL_pers_01">Marco Polo</persName>
                </head>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <div type="salutation">
                    <p> 1 [TB 45] </p>
                </div>
                <div type="main_content">
                    <p>
                        <seg type="incipit">[1] |1r|</seg>  ‹Per la grande› chalura semençano lo grano e ll’altre biade dello mese do novembre et ricolgolle dello mese di março et altressì tucti fructi che albori menano. [2] E·llo mese di março non ci si truova né fonte né erba viva, se non secche per lla gran chalura, salvo che quelle delli dattali, le quali bastano verdi infino al maggio. [3] Ànno mollti giardini et in ciaschuno sono acque bellissime et quivi fuggano le genti lo gran caldo. [4] Le navi non e' inpeciano, ançi l’ungano con olio di pescie. [5] Quando l’uomo muore la moglie piangie ben iiij anni con gran lamento. </p>
                </div>
                <div type="salutation">
                    <p> 2 [TB 28] </p>
                </div>
                <div type="main_content">
                    <p>
                        <seg type="incipit">[1]</seg> ‹P›ersia si è una gran provincia, la quale fue già mollto nobile secondo che ssi legge nello Alexandro. [2] Ora è molto distructa per lli Tartari. In Persia si è una città chiamata Sabba, dalla quale si partirono gli tre Magi che andarono ad adorare Cristo. [3] Essendo messer Marcho Polo in quella città, domandò le genti di quella terra della conditione di quelli tre Magi. [4] Ellino no·lli seppero rispondere niente di verità, se non che dissero in questo modo, se non che ffurono tre Re, li quali erano sepelliti i’ quelle tombe che sono da Sabba a tre giornate: si truova un chastello chyamato Pystayne, che tanto è a dire quanto luogho di quelli che adorano lo fuocho per loro Iddio. [5] Quando gli tre Magi si partirono di quella contrada disseno ch’ènno iti adorare uno profeta ch’era nelle contrade delli Giudei e presentarolli oro, incienso et mirra. [6] Et d’intorno a questa storia dichano di mollte bugie, et tra lle altre falsità sì dichono che quando si vollono partire dallo profeta, lo quale era mamolo di pochi dì, elli donò alli tre Magi uno bussilo et no·llo aperseno. [7] Quando ebbeno cavalcato parecchie dì ellino si apersero lo bussolo per volere vedere quello che vi fosse dentro. [8] Trovaronvi dentro una pietra et così dichano ch’ellino gittarono quella pietra in uno poçço, et altresì tosto come gittarono la pietra nello poçço disciese da cielo una fiamma di fuocho et entrò in quello poçço. [9] Allora li tre Re tolsero di quello fuocho et portaro·llo alla loro terra et adorano quello fuocho per loro Iddio. [10] Tucto questo dichano falsamente ma elli tenghano questa credença. [11] Et questo è la verità: che tucti quelli della contrada adorano quello fuocho et mai nollo lassano spengniare. [12] Et se pure avenisse ch’elli s’amortasse, ellino vanno agli altri che ànno di quello medesimo fuocho et adora·llo e sì e’ se ne fano dare. [13] Et di questo medesimo fuocho fanno ardere le lampane delle loro chiese. [14] Et in questo modo tornano a racciendere con quello le lampane ch’ellino tenghano in casa. [15] Et mai no·llo rapprendono con altro fuocho et mollte genti sono in quello errore.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="salutation">
                    <p>3 [TB 51]</p>
                </div>
                <div type="main_content">
                    <p>
                        <seg type="incipit">[1]</seg> [1] ‹D›a entro nelle confini di Persia è una città che ssi chiama Cobinam molto grande. |1v| [2] Ellino adorano Machometto. [3] Ellino ànno dello ferro et dello acciaio. [4] Là si fanno mollti buoni specchi d’acciaio, là si fae la tuça che è buona alli occhi, là si fa lo spodio: ora vi dirò il come. [5] Ellino ànno una terra et †delleno† di quella vena et mecto·lla in una fornace bene ardente et in sulla boccha della fornace è una graticola di ferro mollto grande. [6] Quando la fornace è bene ardente si arde quella terra nello fuocho. [7] Lo fumo e llo vapore ch’escie di quella terra s’apiccha alla graticola e questa è latuçia. [8] Et quella terra che rimane nella fornacie arsa si è detto spodio. [9] Quando l’uomo si parte quindi in capo d’otto giornate si truova una provincia detta Chunochayn, la quale antichamente fue sotto la signioria dello Re Dario. [10] Làe si truova una gran pianura, in ella quale è l’Alboro Solo, lo quale noi appelliamo l’Albore Seccho. [11] Et diruovi chom’elli è fatto: egli è mollto grande et mollto grosso. [12] Le sue foglie sono dall’una parte verdi e dall’altra bianche et dàe ricci alquanti ad modo di castagnio, ma non ci è dentro niente. [13] Lo lengnio àe un sapore mollto forte et àe colore di busso. [14] Et appresso a quello arbore non se ne truova alchuno presso a C miglia, se nonne dall’uno delli lati, che vvi sono appresso a xxm miglia. [15] Quivi fue la bactaglia tra Allexandro et Dario. [16] Quivi è grande abondança. [17] La contrada è molto temperata, la gente adora Machometto et sono mollta bella gente et con questa gente confina la gente che signioreggiava il Veglio della Montagnia.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="salutation">
                    <p> </p>
                </div>
                <div type="main_content">
                    <p>
                        <seg type="incipit"></seg> </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>

